==Жу́ткое сосе́дство== 

По́сле вы́стрела Горо́хов пусти́лся бежа́ть, рассчи́тывая на то, что онкилоны, растеря́вшись, не сра́зу организу́ют пого́ню, а наступи́вшая ночь позво́лит ему́ скры́ться — в кра́йнем слу́чае, опя́ть на де́реве. По куста́м он вы́бежал на тропу́, по кото́рой пришёл днём, и не остана́вливался, пока́ не различи́л то́поль, на кото́ром оста́вил своё иму́щество и соба́ку. Е́сли есть пого́ня, ну́жно влезть на э́то де́рево, где кото́мка, одея́ло и прови́зия позволя́ли провести́ ночь без лише́ний, так как дви́гаться да́льше с гру́зом уже́ нельзя́ бы́ло так ско́ро, а до воды́ оста́лось ещё киломе́тра два.

Он останови́лся и прислу́шался; снача́ла всё бы́ло ти́хо, но зате́м послы́шались голоса́ и вдали́ замелька́ли огни́; очеви́дно, онкилоны с фа́келами гнали́сь за ним. Недо́лго ду́мая Горо́хов влез на де́рево и стал поднима́ть своё иму́щество вы́ше. Всего́ бо́льше хлопо́т доста́вила Пестру́ха, кото́рая не могла́ сиде́ть споко́йно на како́й-нибудь разви́лине; пришло́сь нала́дить берестя́нку на двух то́лстых су́чьях, а соба́ку и кото́мку положи́ть в неё. Едва́ он спра́вился с э́тим де́лом, как на тропе́ вблизи́ то́поля появи́лось не́сколько онкилонов с фа́келами, а праве́е и леве́е видны́ бы́ли други́е. Минова́в де́рево, онкилоны вско́ре напа́ли на я́сный след, оста́вленный берестя́нкой на мо́крой земле́ и траве́, и с кри́ками ра́дости, подозва́в к себе́ остальны́х, побежа́ли по э́тому сле́ду, наде́ясь догна́ть беглеца́. 

Горо́хов поу́жинал копчёной пти́цей, накорми́л соба́ку, вы́курил тру́бку, а онкилоны всё не возвраща́лись с безуспе́шной пого́ни. Его́ ста́ло клони́ть ко сну, и он реши́л вздремну́ть до восхо́да луны́; привяза́л себя́ к стволу́, у кото́рого сиде́л на суке́, и засну́л. 

Его́ разбуди́ло си́льное раска́чивание де́рева. Он чуть не потеря́л равнове́сие и, е́сли бы не при́вязь, свали́лся бы вниз; пришло́сь держа́ть обе́ими рука́ми и берестя́нку с её гру́зом. Горо́хов не понима́л, что тако́е происхо́дит: круго́м всё грохота́ло и гуде́ло, а на не́бе свети́ла давно́ подня́вшаяся луна́; ви́дно бы́ло, как раска́чиваются и все сосе́дние дере́вья, а ве́тра не́ было. Наконе́ц он догада́лся, что опя́ть трясётся земля́. Огляну́вшись случа́йно на се́вер, он уви́дел, что там, где́-то о́чень бли́зко, происхо́дит что́-то ужа́сное: и́з-за ле́са появи́лись клубы́ бе́лого и чёрного ды́ма, поднима́вшиеся к не́бу, и отту́да донёсся тако́й гро́хот, что зазвене́ло в уша́х, а пото́м пахну́ло жгу́чим ве́тром, от кото́рого захвати́ло дыха́ние. 

— Цари́ца небе́сная, что там де́ется?! Земля́ рвётся, ого́нь выхо́дит! — взмоли́лся Горо́хов. — Бежа́ть, бежа́ть на́до на во́ду! 

С трудо́м он стал спуска́ть вниз по о́череди кото́мку, берестя́нку и соба́ку, потому́ что де́рево всё вре́мя кача́лось. На земле́ едва́ мо́жно бы́ло устоя́ть на нога́х. Шата́ясь то́чно пья́ный, Горо́хов потащи́л берестя́нку по земле́, а зате́м и по ме́лкой воде́. Вре́мя от вре́мени то спра́ва, то сле́ва что́-то па́дало в во́ду, лома́я ве́тви дере́вьев. Гро́хот не утиха́л, во́здух станови́лся всё горяче́е и уду́шливее. 

Наконе́ц вода́ позво́лила сесть в ло́дку, и бегле́ц на́чал отдаля́ться быстре́е от ме́ста катастро́фы. Вы́ехав на большу́ю поля́ну, он уви́дел на се́вере за́рево на фо́не клубо́в ды́ма и кра́сные мо́лнии, прореза́вшие после́дние то тут, то там.

«Пропада́ют, ви́дно, бе́дные онкилоны в том аду́! — поду́мал он. — И опя́ть ва́лят всё на бе́лых колдуно́в — уби́ли шама́на, а пото́м и весь наро́д гу́бят». 

Ме́лкая вода́ волнова́лась слегка́, но чем бо́льше станови́лась глубина́, тем сильне́е бы́ло волне́ние, и берестя́нку броса́ло из стороны́ в сто́рону. Проплы́в с деся́ток киломе́тров, Горо́хов вы́бился из сил и реши́л иска́ть где́-нибудь прию́та до рассве́та. На краю́ большо́й поля́ны, на кото́рой осо́бенно шуме́ли во́лны, он заме́тил вблизи́ о́стов земля́нки, поднима́вшийся над водо́й; землетрясе́ние ещё до пото́па разру́шило отко́сы, но центра́льные четы́ре столба́ с насти́лом кры́ши на них устоя́ли, так как бы́ли зако́паны в зе́млю и свя́заны перекла́динами. Э́та платфо́рма стоя́ла почти́ на метр вы́ше воды, и во́лны не залива́ли её.

«Вот ме́сто для о́тдыха!» — поду́мал бегле́ц и напра́вил берестя́нку к платфо́рме. С трудо́м он вы́ложил иму́щество, вы́садил соба́ку наве́рх, вы́лез сам и вы́тащил свою́ лёгкую посу́дину. Разостла́в одея́ло на мо́крый дёрн кры́ши, он неме́дленно усну́л, несмотря́ на гро́хот, доноси́вшийся с се́вера, и на шум волн.

Он просну́лся на рассве́те и стал осма́триваться, ориенти́руясь для продолже́ния пла́вания. За́ ночь вода́ успоко́илась, и то́лько ме́лкая рябь по времена́м подёргивала зе́ркало о́зера. По сосе́дству над после́дним поднима́лся второ́й острово́к, в ви́де зелёного хо́лмика. По высо́кому то́полю вблизи́ него́ Горо́хов узна́л земля́нку свою́ и свои́х това́рищей; на то́поле он спа́сся в ночь бе́гства; сам он провёл ночь на оста́тках земля́нки Амнундака.

На́скоро пое́в, яку́т спусти́л ло́дку на во́ду и позва́л Пестру́ху, что́бы посади́ть и её. Соба́ка стоя́ла во́зле дымово́го отве́рстия в середи́не э́той платфо́рмы, смотре́ла в во́ду и визжа́ла. 

— Что ты уви́дел там, пёс: ры́бу, что ли? — спроси́л Горо́хов и подошёл, что́бы взять соба́ку, не жела́вшую сходи́ть с ме́ста.

Взгляну́в в дымово́е отве́рстие, он вздро́гнул: из воды бы́ли видны́ па́льцы двух челове́ческих рук во́зле одного́ из столбо́в платфо́рмы. 

— Го́споди све́ты, тут кто́-то уто́п! — воскли́кнул он. — Что же он не вы́лез по столбу́ наве́рх? 

На одно́м из па́льцев блесте́ло сере́бряное кольцо́, показа́вшееся Горо́хову знако́мым. У онкилонов сере́бряных коле́ц не́ было, и то́лько жёны бе́лых получи́ли от свои́х муже́й таки́е ко́льца и о́чень горди́лись и́ми. 

— Ох, палачи́, да э́то Раку! Про́чие же́нщины бы́ли там, а ста́рый пёс сказа́л, что они́ изме́нницу утопи́ли. 

Горо́хов спусти́лся в ло́дку и подплы́л к столбу́, у кото́рого бы́ли видны́ ру́ки; оказа́лось, что ки́сти кре́пко привя́заны ремнём к столбу́. Он перере́зал реме́нь и потяну́л за окочене́вшую кисть — над водо́й ме́дленно подняла́сь рука́, пото́м появи́лись во́лосы и наконе́ц лицо́ с раскры́тыми глаза́ми; э́ти глаза, как бы по́лные слёз, смотре́ли на яку́та с уко́ром. Он вскри́кнул и отшатну́лся; кисть уто́пленницы вы́скользнула у него́ из рук, и голова́ исче́зла в му́тной воде́; но вслед за ней исче́зла и рука́ — труп погрузи́лся на дно.

«Несча́стная! — поду́мал яку́т. — Они́ её привяза́ли на ночь к столбу́, что́бы она́ не убежа́ла ко мне, а пото́м, когда́ пришла́ вода́, её забы́ли в земля́нке и́ли наро́чно оста́вили, и она́ утону́ла». 

Он предста́вил себе́, что должна́ была́ испыта́ть Раку, когда́ вода́ ворвала́сь в земля́нку и ста́ла поднима́ться всё вы́ше и вы́ше по её те́лу; как она́ извива́лась и звала́ на по́мощь, а отве́том был то́лько плеск воды́ в жу́ткой темноте́ ночи́; как вода́ подняла́сь до груди́, до ше́и, до рта и залила́ наконе́ц го́рло, издава́вшее после́дний призы́в. А он был снача́ла тут побли́зости и свобо́дно мог её спасти́, как то́лько онкилоны ушли́. Но она́, вероя́тно, начала́ крича́ть, то́лько когда́ вода́ прони́кла в земля́нку, а он в э́то вре́мя уже́ плыл по о́зеру. 

Ему́ захоте́лось вы́тащить те́ло и похорони́ть его́ где́-нибудь; но багра́ у него́ не бы́ло, да и хорони́ть пришло́сь бы ра́зве в снега́х за котлови́ной. Удручённый, он посади́л Пестру́ху, тепе́рь повинова́вшуюся зо́ву, взял ве́щи и поплы́л на юг. Он грёб уси́ленно, наде́ясь ещё догна́ть това́рищей, и берестя́нка лете́ла стрело́й по споко́йной, глубо́кой воде́ озёр и кана́лов. 

Вот впереди́ показа́лась окра́ина котлови́ны с выделя́вшимися на чёрном фо́не утёсов бе́лыми сугро́бами. А на се́вере всё вре́мя клуби́лись бе́лые и чёрные ту́чи, и по времена́м отту́да доноси́лся гро́хот взры́вов. 

Наконе́ц лес ко́нчился. Горо́хов вы́плыл на чи́стую во́ду окра́ины, омыва́вшую сугро́бы. И здесь всё зато́плено. Где това́рищи? Ушли́? Утону́ли? На площа́дке над сугро́бами никого́ не ви́дно! 

Но вот высоко́ на гре́бне обры́ва на све́тлом фо́не не́ба появи́лся тёмный силуэ́т челове́ка. Горо́хов гро́мко заора́л, замаха́л весло́м, Пестру́ха зала́яла. 

Его́ заме́тили — он спасён!

Он подплы́л к подно́жию сугро́ба, вы́садил своего́ пассажи́ра и кладь, тяжело́ нагрузи́лся и подня́лся по ступе́ням наве́рх. 

Вдруг пе́ред ним разве́рзнулся прова́л — да́льше хо́ду не бы́ло. А за прова́лом стоя́ли уже́ Горюно́в и Ордин.

— Ох, успе́л-таки догна́ть вас! — воскли́кнул Горо́хов, сбра́сывая свою́ но́шу на лёд. — Ну и натерпе́лся я вся́кого! 

— Придётся тебе́ до́лго ждать, пока́ мы вы́рубим во льду спуск и подъём, — отве́тил Горюно́в. 

— Вот так я́мина! От пого́ни вы, что ли, отгороди́лись?.. Да, перебра́ться тут нелегко́, — сказа́л Горо́хов, осма́тривая брешь, окаймлённую отве́сными ледяны́ми сте́нами в не́сколько ме́тров вышины́. — А проруба́ться долго́нько… Вот что: неси́те верёвку и бро́сьте её мне.

Верёвка была́ уже́ захва́чена на вся́кий слу́чай, и коне́ц её, к кото́рому привяза́ли ка́мень, перебро́сили Горо́хову. Он перетяну́л верёвку к себе́ и на́чал спуска́ть свою́ кладь на дно бре́ши, сложи́в верёвку вдво́е; когда́ кладь была́ внизу́, он отпуска́л оди́н коне́ц, тяну́л за друго́й, и верёвка возвраща́лась наве́рх, а кладь остава́лась. Так он спусти́л кото́мку, одея́ло и наконе́ц Пестру́ху, пропусти́в верёвку под оше́йник. Соба́ка, пове́шенная за ше́ю, задыха́лась и бара́хталась в во́здухе, но спуск произошёл так бы́стро, что она́ не успе́ла задохну́ться. Тепе́рь ну́жно бы́ло спусти́ться самому́. Недалеко́ от кра́я обры́ва лежа́ла глы́ба база́льта, про́чно вре́завшаяся в лёд. Яку́т оберну́л её верёвкой и спусти́лся вдоль ледяно́й стены́, а внизу́ отпусти́л оди́н коне́ц, потяну́л друго́й — и верёвка упа́ла к его́ нога́м. 

Подъём не представля́л затрудне́ний, так как вверху́ бы́ли два челове́ка, кото́рые вы́тащили яку́та, соба́ку и ве́щи, — пе́рвого с трудо́м, так как он был тяжёл. Вы́скочив наве́рх, он бро́сился в объя́тия това́рищей: 

— Сла́ва бо́гу, добра́лся! А я уже́ полага́л, что не заста́ну здесь никого́! 

Действи́тельно, е́сли бы Горо́хов вы́плыл из ле́са то́лько на не́сколько мину́т по́зже, он не уви́дел бы свои́х това́рищей. О́бе оста́вшиеся на́рты бы́ли уже́ на ю́жном скло́не гре́бня, где Ники́форов зака́нчивал их увя́зку. Горюно́в и Ордин в э́то вре́мя верну́лись ещё на гре́бень, что́бы бро́сить после́дний взгляд на котлови́ну Земли́ Са́нникова, кото́рой они́ отда́ли сто́лько неде́ль труда́ и кото́рая на их глаза́х погиба́ла под пото́ками воды́ и ла́вы вме́сте со свои́ми двуно́гими и четвероно́гими обита́телями. Им удало́сь собра́ть мно́го це́нных наблюде́ний, но результа́ты их трудо́в так внеза́пно поги́бли вме́сте с одни́м чле́ном экспеди́ции в после́дние часы́ их пребыва́ния, а друго́й това́рищ доброво́льно оста́лся в котлови́не и, коне́чно, как они́ ду́мали, то́же поги́б. 

Под луча́ми ни́зко стоя́вшего со́лнца серебри́лось обши́рное о́зеро котлови́ны в чёрной ра́ме обры́вов и со щети́ной острово́в и кос тёмного ле́са, а на се́вере, за коле́блющейся стено́й из клубо́в па́ра и ды́ма, разы́грывался после́дний акт дра́мы Земли́ Са́нникова и пле́мени онкилонов. Ордин запечатле́л э́ту печа́льную карти́ну на после́дней уцеле́вшей ещё фотографи́ческой пласти́нке — карти́ну едва́ откры́того для нау́ки и уже́ погиба́ющего мирка́ с после́дними ма́монтами, носоро́гами и представи́телями первобы́тного челове́чества. Сде́лав сни́мок, он пошёл укла́дывать аппара́т, а Горюно́в оста́лся ещё на мину́ту и уви́дел выплыва́ющий из ле́са челно́к Горо́хова. 

Не будь э́той счастли́вой случа́йности, яку́т не ско́ро догна́л бы свои́х това́рищей. 

Поднима́ясь наве́рх, Горо́хов уви́дел зия́вшую тре́щину, услы́шал о ги́бели Костяко́ва и по́нял, как счастли́во он отде́лался. 

— В соро́чке, ви́дно, я роди́лся, Матве́й Ива́нович, — сказа́л он, остана́вливаясь на гре́бне. — За э́ти два дня я ско́лько раз был на краю́ моги́лы, да вот жив и здоро́в, а бе́дная Раку, и́з-за кото́рой я, со́бственно, и оста́лся, утону́ла по мое́й вине́. Ве́чная па́мять ей и Па́влу Никола́евичу!

Он снял ша́пку и три́жды поклони́лся в сто́рону Земли́ Са́нникова, ста́вшей моги́лой сто́льких люде́й. 

В э́тот день путеше́ственники отъе́хали недалеко́ и останови́лись у подно́жия ю́жного скло́на земли́. Экску́рсия по льду в сто́рону откры́того мо́ря показа́ла, что лёд сли́шком непро́чен и мо́жет быть взло́ман пе́рвой бу́рей. Ну́жно бы́ло идти́ на восто́к в по́исках бо́лее надёжного ме́ста.
